<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>tanzhijian.org</title>
  <id>https://tanzhijian.org/atom.xml</id>
  <updated>2023-03-03T02:18:10Z</updated>
  <link href="tanzhijian.org"/>
  <link href="https://tanzhijian.org/atom.xml" rel="self"/>
  <generator>?</generator>
  <entry>
    <title>《Football Hackers》读书笔记 03, 令人感动的创业故事</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/football_hackers_03"></link>
    <id>1677781090.228455</id>
    <updated>2023-03-03T02:18:10Z</updated>
    <published>2023-03-03T02:18:10Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>这一章的标题叫 rise of the outsiders，局外人的崛起，从马修本纳姆开始说起，如果够专注英超会熟悉此人，布伦特福德俱乐部老板，同时还有两个身份，丹麦联赛中日德兰老板，以及博彩统计研究公司 Smartodds 创始人。关于他前期的赌徒生涯，包括在 Smartodds 从事的工作，本书最好的总结便是“信号与噪音”，信号是实质性的、有用的信息，噪音恰恰相反——这些数据不会告诉你任何事情，还可能会淹没信号。关于本书提到的他的几个观点很有意思：
</summary>
    <content type="html">
      <h1>《Football Hackers》读书笔记 03, 令人感动的创业故事</h1>
<p>这一章的标题叫 rise of the outsiders，局外人的崛起，从马修本纳姆开始说起，如果够专注英超会熟悉此人，布伦特福德俱乐部老板，同时还有两个身份，丹麦联赛中日德兰老板，以及博彩统计研究公司 Smartodds 创始人。关于他前期的赌徒生涯，包括在 Smartodds 从事的工作，本书最好的总结便是“信号与噪音”，信号是实质性的、有用的信息，噪音恰恰相反——这些数据不会告诉你任何事情，还可能会淹没信号。关于本书提到的他的几个观点很有意思：</p>
<p>2007 年的德甲冠军由该赛季第四好的球队斯图加特获得，2009 年是第三好的沃尔夫斯堡，他们的表现由我们非常精确地评估，确定他们成为第三或第四好的，剩下的就是运气了。</p>
<p>准确评估进球效率是所做一切的核心，由观察者在比赛中做笔记，以精确的精度对进球机会进行分类，这个方法在 2008 年就已经用于解决足球进球概率了，与这几年才兴起的 xG 预期进球相同逻辑，可能更甚一筹。</p>
<p>他的团队一直在寻找所谓的“可预测性”信息，譬如特定球员对球队表现的影响。如果一名重要球员不出场，他们可以以一定程度的信心降低获胜的概率，或者在他回来时升高。</p>
<p>如果一只球队客场距离比较近，那么他们的胜率会增加。赢得德比战比远赴比赛的机会更大。</p>
<p>双方历史对战结果被斥为噪音。他们与下一场比赛产生的具体结果并无关系，样本量太小，无法排除纯粹的随机性。</p>
<p>本汉姆不是唯一一个如此努力去预测结果的人，甚至不是最大的一个，还有一家叫 Starlizard 的公司，他的创始人可能更有名，托尼布鲁姆，布莱顿俱乐部老板，同样的赌徒背景，都购买了他们一生支持的俱乐部。这或许是局外人切入最好的方式？（笑）可以将多年的观察和结论付诸实践，有意识地努力不成为认知偏见的牺牲品，并试图利用他作为赌徒积累的大量知识，努力将足球的秘密转化为可靠的数字，他们已经建立了一个模型来确定最有用的球员。这本书出版于 2019 年，站在 2023 年的上帝视角来回看，布莱顿布伦特福德分别排在英超第八第九，已经用事实在阐述他们的成功了。</p>
<p>不过在本汉姆2012年接管布伦特福德后，他的想法并没有得到执行，英国足球，特别是较低级别的足球，是一件非常保守的事情：没有人敢尝试新事物。为了测试他的想法，他必须先去别的地方。也许一家外国俱乐部会对新颖的方法更开放？于是他收购了陷入危机的丹麦俱乐部中日德兰，开始采用分析驱动的决策方法，使用数据分析来识别有前途但价值被低估的转会，提高球队在定位球方面的表现，并优化球员个人的健康状况。比如 xG 的应用：对得分概率最高的射门位置进行研究，然后弄清楚如何将球到达那里。利用数据统计让球员相信 1:0 领先到最后十分钟增加一名前锋会降低对手得分几率，这种违反直觉的理由。</p>
<p>而他们最终在 2015 年获得了第一个联赛冠军。</p>
<p>我想讲的创业故事，来自这一章的第二节。</p>
<p>克里斯安德森对于很多人不熟悉，但提起他写过的一本书《数字游戏：关于足球，你全弄错了……吗？》可能会有些人知道，毕竟是为数不多几本有中文出版关于足球数据的书。康奈尔大学教授，教授政治经济学和政治社会学，一切都在 2009 年他读完《Moneyball》后改变了。</p>
<p>在 Moneyball 的兴趣推动下，他开始在互联网上搜索免费可用的比赛数据。他把数字下载到 Excel 表格中，并探讨相关性。起初这只是一点乐趣，一个四十多岁的人的爱好，他已经在学术和个人生活中实现了他想要的东西。只有少数人对他的经验分析感兴趣，但随着愈发深入，他作为社会科学家在“日常工作”中使用的分析工具可以轻松应用于足球数据，越多的人开始成为他的读者，他开始逐渐明确了一个理想：“成为足球的比利·比恩。“</p>
<p>但足球的创新，特别是以数据来推动创新，基本是由内行人来完成的，局外人如何切入，他没有足球背景，没有直接经验，几乎没有行业熟人。“纽约州的大学城伊萨卡，那里有红砖建筑、修剪整齐的草坪和古树的图片明信片校园。毫无疑问，这是一个贵族和阶级的地方，但几乎不具备发动足球革命的自然基础。”</p>
<p>他需要一个好计划。在他看来有两个因素是决定性的：他需要被认真对待；他必须想出一些真正改变比赛的东西，具有破坏性和令人印象深刻性，足以让潜在客户为此支付高额资金。</p>
<p>他决定先写一本书，“首先，它使我们能够进行广泛的研究，使我们能够更好地了解该行业、其人员及其动态。它还让我有机会向这些人证明数字可以显示非常有趣的东西。”他联系了 Opta 和 Prozone 等体育数据公司免费使用他们非常昂贵的数据，并承诺在书中对其价值进行宣传，他去了英国和德国的俱乐部，了解他们如何使用数据，2013 年书完成了，也就是前面提到的《数字游戏》。他们选择了首先在英国出版，如果在美国出版，就会变成一本来自美国的足球书籍，天生得不到重视（笑）。</p>
<p>计划的第一部分已经完成，人们确实认真对待他，他收获了一个有用的联系网络。</p>
<p>但随后他发现，在俱乐部内分析部门很难获得欣赏，许多较大的俱乐部，特别是英超俱乐部，确实投资了球探和数据分析师。但他们中的许多人似乎被录用只是因为他们的老板不想被指责为过时，在决策过程方面，这些人的工作充其量只是次要的作用。</p>
<p>试图说服俱乐部老板采纳他们的想法是没有意义的，必须找到愿意购买俱乐部的投资者，并从一开始就以不同的方式管理它。但也失败了，联赛有一种叫降级的东西，不仅会让俱乐部失去在联赛中的位置，重要的是会失去巨大一笔钱，还有巨大的声誉。</p>
<p>他在考文垂俱乐部获得了机会，与技术总监马克维纳斯一起工作。到这里大家可能认为一切都走向正轨，他会向前面两位那样改造球队成功。但生活中失败与妥协才是常态，他在管理中参与了太多不相关的琐事，这些才是俱乐部的真实面貌——数据战术只是很小的一部分。2015 年接任，俱乐部以第八名结束赛季，第二年出现了一些问题，他无法解决，于是认输离开俱乐部。</p>
<p>他想尝试来自外部的创新，局外人是否也能赢，他觉得这个概念非常浪漫。在考文垂之前他成立了一家咨询公司 Anderson and Sally，就经济和金融问题向足球俱乐部的投资者提供建议，尤其是希望其中一位投资者有足够的勇气，把钱花在外人身上。</p>
<p>我想起身边的许多局外人，安德森的经历不算出色，但比起他们足够幸运，但愿他们能在这个不具有包容性时代，找到属于自己的角色。</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>《Football Hackers》读书笔记 02</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/football_hackers_02"></link>
    <id>1677073250.564302</id>
    <updated>2023-02-22T21:40:50Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:40:50Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>这一章的主题围绕着 xG 和运气，探讨这二者的关系。14/15 赛季多特蒙德半赛季崩盘排名 17，克洛普随之在赛季结束离开，一个时代结束。一个叫 Colin Trainor 的分析师指出积分榜并没有反映出真实的情况，半个赛季的时候，多特蒙德的进球数应该是预期进球 25 个而不是真实进球数18，防守也没有 26 个失球表现的那么夸张，而只应该是预期失球 17 个，所以他们应该获得的预期积分是 30 分，不是实际得到的 15 分。如果是这样多特蒙德在积分榜上面的位置应该是第四名。
</summary>
    <content type="html">
      <h1>《Football Hackers》读书笔记 02</h1>
<h2>巧合的力量</h2>
<p>这一章的主题围绕着 xG 和运气，探讨这二者的关系。14/15 赛季多特蒙德半赛季崩盘排名 17，克洛普随之在赛季结束离开，一个时代结束。一个叫 Colin Trainor 的分析师指出积分榜并没有反映出真实的情况，半个赛季的时候，多特蒙德的进球数应该是预期进球 25 个而不是真实进球数18，防守也没有 26 个失球表现的那么夸张，而只应该是预期失球 17 个，所以他们应该获得的预期积分是 30 分，不是实际得到的 15 分。如果是这样多特蒙德在积分榜上面的位置应该是第四名。</p>
<p>但到底是什么导致 Trainor 大胆地声称这张积分榜本质上是错误的？为了理解他的方法，首先要认识到足球是一场概率游戏。没有人试图用坐在看台上的精确数字来量化进球机会。但是，由于匹配数据的激增，这样做实际上是可能的。</p>
<p>说一个直截了当的情况，点球。点球进球的几率是 76%，在大多数职业联赛中都能找到相同的比例，而扩展其他的位置射门，无处不在的数据收集使我们能够整理数千场比赛的数万次射门，查看它们在球场上的位置，并找到其中有多少造成了进球，这种收集为我们提供了一张运动场地图，可以相当精确的预测任何给定位置的射门进球的概率。</p>
<p>（暂时没找到合适的图床，就暂时不放图了，感兴趣自己的搜 xG map）</p>
<p>当然了，这张图仍然很初级，比如位于进攻球员和球门之间的防守球员数量位置也发挥了作用，他的数学模型还会更复杂一点，这是后话。</p>
<p>所以这样来理解 xg 就可以了，每次射门事件造成进球的概率，整场 xG 得分则是所有射门造成进球概率的相加。比如获得了一个点球，再加上一个范巴斯滕式小角度射门，<code>0.76 + 0.02</code>。</p>
<p>研究了C罗的一个案例，2010 年到 2017 年之间，C罗为在皇马除开点球的射门 1490 次，进球转化率为 13.3%，比联赛平均水平高出 2% 以上，但并不能说C罗是一个令人惊叹的优秀终结者，他射门比所有其他前锋都频繁得多：平均每场比赛近 7 次，这是一个令人难以置信的高数字。更重要的是他经常能在一些非常好的位置射门，也就是高 xG 值。豪无疑问除了很好的位置感，与他有非常好的队友帮助密不可分。</p>
<p>他每个赛季能进的球比普通前锋多 8 到 10 球，是占据了更好的射门位置，其他顶级前锋的数字也遵循类似的模式，他们名列前茅，因为他们经常射门，并且来自成功概率很高的位置。</p>
<p>预期进球存在不同的算法，而它本身也只表示基于算法的数学近似值，将预期目标视为比赛的“真实”结果是错误的。</p>
<p>接下来是 xGplots，把双方预期进球事件按照 90 分钟的横向时间轴来排列，以观察比赛的走势。(仍然没有图，准备补充一段代码来画但要之后来更新)</p>
<p>列举了几场比赛的 xGplots 后得出的结论：进球与预期进球事件是互相关联的，总的来说，符合中立者直观对一场比赛的体验。但将预期进球加在一起并不能反映到比赛结果中发挥作用的一些巧合事件，例如 18 年世界杯决赛，如果不考虑法国人的两个随机好运事件，克罗地亚实际上会在 xGs 中领先。</p>
<p>预期进球没有显示“真实”的结果。但提供了更清晰的游戏视图。</p>
<p>正如上一章提到的，对比起篮球，足球的单一事件对比赛结果影响占比过大，导致了足球场上的随机进球失球事件过于重要，所以足球从业人员的迷信程度相对较高，(???)我想起很早之前听一个做生意的朋友说起广东人迷信这件事，上班族几乎没有迷信的，过于稳定的收入被运气影响到的几率极小，而生意人会因为一两个决策承担严重的后果，所以会寄希望于获得好运气。大概放在足球上也如此。一些奇怪的癖好，一些奇怪的仪式。</p>
<p>负责自我评估自己表现的人容易出现称为自利偏见的认知错误。简而言之，我们很可能将成功归因于自己的技能和行动，而更愿意将失败归咎于不可控的外部因素，例如运气不佳或巧合。</p>
<p>但在足球中，这种现象呈现出一种有趣的逆向伪装。所有教练都知道随机性对比赛的影响，但公开哀叹运气不好被视为一种禁忌。暗示命运作用的解释总是必须承认有罪。</p>
<p>11/12赛季纽卡斯尔联队的故事。帕杜执教出人意料地在那个赛季获得了第 5 名，5 个净胜球，拿到了 65 个积分，而他们的射门次数差：主场平均 3.5，客场平均 -6.3，也就是每场比赛的射门次数都比对手少 1.4 次；下一个赛季有着类似的数量和质量，但他们在联赛跌倒 16 位；11/12 赛季他们的积分比预期积分多了 19 分，下一个赛季则少了 3 分。</p>
<p>还有更多的例子， 15/16赛季的莱斯特城比预期多了 12.06 分，第二名阿森纳则少了 6.01 分，一年后的切尔西比预期多了 17.26 分，曼城则少了 7.41 分，按照预期冠军的位置都应该调换，还有更多这样的例子。</p>
<p>回到开头，14/15 赛季的多特蒙德，在人员方面没有发生任何重大变化的情况下，打进了 29 个进球，丢了 16 球，赢得了 31 分——几乎与 Trainor 计算中上半赛季的得分完全相同。</p>
<p>他们不遗余力地试图根除糟糕结果的原因。但是，如果他们意识到当时有可能衡量巧合的影响，他和克洛普今天就不会在利物浦了。</p>
<p>Graham 在 2019 年 3 月的 OptaPro 会议上说：“我们真的认为多特蒙德运气不好。这与球员和教练的系统性问题无关。这真的很重要，因为俱乐部必须做出的最大战略决定之一是聘请一名新教练。如果我们想聘请克洛普，我们必须了解多特蒙德是否有问题。统计分析说得非常清楚和强烈：不。”</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>《Football Hackers》读书笔记 01</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/football_hackers_01"></link>
    <id>1677073125.7405462</id>
    <updated>2023-02-22T21:38:45Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:38:45Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>去年读《莱斯特手稿》时我就在想，我也要像这样来写东西，现在总算能行动了。tanzhijian.org 以前也写了大概一百来篇博客，总是想着为别人读而写，想让别人读得舒服，尽可能的构思一些通俗易读不失优美的句子，但其实并没有多少人会读(笑)，对于我这样的非专业写作者，构思这些是一件很累的事情，很难坚持长久。所以这一次为自己写，整理思绪写得舒服，自己能看懂即可，看能坚持多久吧。
</summary>
    <content type="html">
      <h1>《Football Hackers》读书笔记 01</h1>
<p>去年读《莱斯特手稿》时我就在想，我也要像这样来写东西，现在总算能行动了。tanzhijian.org 以前也写了大概一百来篇博客，总是想着为别人读而写，想让别人读得舒服，尽可能的构思一些通俗易读不失优美的句子，但其实并没有多少人会读(笑)，对于我这样的非专业写作者，构思这些是一件很累的事情，很难坚持长久。所以这一次为自己写，整理思绪写得舒服，自己能看懂即可，看能坚持多久吧。</p>
<h2>序章</h2>
<p>从 2011 年巴萨对曼联华丽的欧冠决赛，谈到 2017 年伦敦的一场普通比赛，其变化在于工作空间内充满了各式各样的电脑屏幕，相机视角，监控传感器，场上的每一样动作都被瞬间捕捉，并且转换为可观测数据，且连接速度几乎也可以无缝。</p>
<p>八年前足球成为了数字游戏，但有一个问题是足球与数据关联不大（是吗？疑问）。到现在革命正在发生了，数据量与理解数据能力不断增加，有一句我很喜欢的话：“If you ignore it, you’ve only got yourself to blame. Whether we like it or not, the game has reached its digital tidal point.” 如果你忽略它，你只能怪自己，不管我们喜欢与否，数字足球已经来到了他的潮点。</p>
<p>接下来谈到了 Heimir Hallgrímsson，我不认识(笑)，于是查了一下，履历对比起名帅不漂亮，偏远俱乐部+小国国家队，用不大有天赋的球员，只有很少的钱，但可能传达了一个概念，这本书并不是以瓜迪奥拉这样的名帅视角来展开的，尽可能在小球队中获取到一些优势。但他正是通过数据与数字化在不断的旅途中找到了他的合适的搭档，一些特殊的，任性的，不寻常的人才。划重点，足球黑客，是那些颠覆系统并试图击败他的人。</p>
<p>足球的未来不是属于那些拥有最佳数据的人，而是那些从他们掌握的数据信息中得出最佳结论的人。</p>
<h2>第一章</h2>
<p>这一章的主题是错误判断(?)与认知偏见。足球是一项情感构成的游戏，争论也大多数由情感而不是事实决定的。伊比舍维奇可以在一场比赛中得到的评分由2分跨度到5分，那些跑得更多、冲刺次数更多、传球传球更好或射门更频繁的人赢得了更多的比赛吗？显然，这些参数都没有在统计学上证明，可以保证任何的胜利。</p>
<p>那是不是如果现有数据没有帮助球队赢得比赛的倾向，就需要找到新的和更好的数据呢，这里开始引出了 packing，那这个词就很熟悉了，我一直的理解是成功传球穿越对手的人头数，决定项有三，成功传球，成功接球，以及穿越对手。最好是同位置的球员相比，比说你的传球区域经常在前场。这项数据能够很好的描述托尼克罗斯这样的球员助攻不多，但是顶级传球手。而布莱顿则拥有多位 packing 很高的球员，所以这两年成绩非常优异。</p>
<p>认知偏见有一些很有意思的观点：</p>
<ul>
<li>
<p>如果球探去考察球员时事先参考了一些既定数据，是不是会影响对这名球员的判断呢</p>
</li>
<li>
<p>长期在温暖气候踢球的球员会不会高估自己去高寒地带的发挥呢</p>
</li>
<li>
<p>瓜迪奥拉那个位置换个人也能赢下比赛吗</p>
</li>
<li>
<p>如果连续两场比赛一支球队都在定位球上丢球是不是就可以认为他定位球防守差呢</p>
</li>
</ul>
<p>数据本身并不一定能带来更好的分析。相反，数据很容易引起更多的认知偏见。足球不像篮球，单一事件的重要性较低，足球的单一事件影响整个比赛进程的比重过高，使得认知偏见会严重影响判断。</p>
<p>大多数人倾向于将结果作为起点的判断解释，而不是教练的意图和策略。简而言之：如果结果是积极的，我们假设他的计划或赛前决定是正确的。然而如果结果是负面的，我们很快就会相信他的战术一定很糟糕。</p>
<p>很多人可能会说这是正确和合乎逻辑的。但这会忽视我们在足球中面临的下一个非常大的问题：表现和结果之间往往存在相当大的差距。</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>《Soccermatics》读书笔记 00</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/soccermatics00"></link>
    <id>1677073007.9952753</id>
    <updated>2023-02-22T21:36:47Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:36:47Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>几年前在颜强老师那里听说了这本书，在之前只是零星琐碎的通过各种博客论坛文章中读到一些关于 xG，比赛热图的内容，由于常年关注此类数据，也算是个半吊子硬核球迷，大概知道这类数据的研究被用到各类比赛的进程推演以及复盘战术上。但总归是浅尝则止，所以当知道这本书的消息后便四方搜寻，最终在 Google Book 找到了刚发售的电子版（记得不是太清楚，印象中当时 Kindle 并没有找到）。
</summary>
    <content type="html">
      <h1>《Soccermatics》读书笔记 00</h1>
<p>几年前在颜强老师那里听说了这本书，在之前只是零星琐碎的通过各种博客论坛文章中读到一些关于 xG，比赛热图的内容，由于常年关注此类数据，也算是个半吊子硬核球迷，大概知道这类数据的研究被用到各类比赛的进程推演以及复盘战术上。但总归是浅尝则止，所以当知道这本书的消息后便四方搜寻，最终在 Google Book 找到了刚发售的电子版（记得不是太清楚，印象中当时 Kindle 并没有找到）。</p>
<p>以我半桶水不求甚解的英文能力，读这样一本随处可见俚语与术语的书籍实在是有些头大。只能是通过当时稍微有所改善但仍是不堪大用的机器翻译引擎过上一遍，然后粘贴到笔记本，再对照原文开始调整词序，校对词义，以求理解起来不至于出现偏差。如此一个多月下来竟然读完了，这也是我从头完整到尾读过的第一本英文书。</p>
<p>后来我开始从事足球数据的工作，回想起来大致与此书也有些相关性。一本书其实不读也没多大关系，但是读过了，就很难再想象没读过它自己的人生会是什么样子。这可能就是对自己来说“偶然而又关键的事”。</p>
<p>倒不是说这本书有多好，这甚至算不上一本严肃的知识传播书籍。是的，它并不严肃，数据引用的覆盖面不够，多样性也不够，大部分只是为了佐证自己观点的相关数据，得出的结论也不甚满意，大多是些探讨性的开放结论。</p>
<p>但这样去苛求一本书未免不现实，总不能让人把完全正确又尘埃落定的答案捧到面前，拿去用便是。要是果真如此，这个世界上只怕没有几本书能用得上。</p>
<p>我曾与一个同事说过，一本书大概只要满足有一两页能够提供到新的内容，那这本书就是值得的。毕竟这个世界上怎会有那么多新内容，大多不过是把别人嚼烂的东西再嚼一遍。而大多的书只需要遍历一次内容，记住它的目录，以后要用到时知道在曾经哪本书看到过，并且能够索引到，做到这一点足以。</p>
<p>闲话休提，说回这本书。</p>
<p>无论是运气好坏，这段时间总算是从高强度开发节奏中暂停了出来，带来的好处是时间变慢了，有大量的空闲可以用来整理和重构代码，生活，和知识结构。其中便包括重新读一遍这本书。它曾经带给我对于足球与现实世界之间相关性的大量方法思路，值得再读。一定有什么曾经忽略了的东西，对此我深信不疑。</p>
<blockquote>
<p>我从来不做任何预测，也永远不会这样做。</p>
</blockquote>
<p>这是第一章的标题，出自英格兰名宿，传奇中场林皇——哈哈串戏了，出自保罗加斯科因之口。这句话正如他的人生，前半句代表了他放荡不羁的过去，而后半句代表了他毫无规划的未来。而他一直不曾面对的，一些关于生活深刻的事实：任何事情都有可以找到的模式。</p>
<p>一旦找到了模式，便可以做出预测。</p>
<p>写到这里我发觉，还是得有一些准备工作，才能继续：</p>
<ul>
<li>
<p>一个可靠的数据源，能够提供书中所提到的各类数据。由于后面几章数据不是非常的规范，大概率需要自己手动爬取整合</p>
</li>
<li>
<p>一个能够在 GitHub Pages 使用的 JavaScript 可视化图表的库</p>
</li>
<li>
<p>如果没有能使用的可视化库，则需要一个图床</p>
</li>
</ul>
<p>把准备工作先做了。</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>随便写，随便看 01</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/dev01"></link>
    <id>1677072862.7375624</id>
    <updated>2023-02-22T21:34:22Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:34:22Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>又一次在模型调试不顺利发生争吵后忘记关闭微信语音，独自整理着愈发庞大的代码库。片刻之后合伙人问我：“失望吗？”
</summary>
    <content type="html">
      <h2>随便写，随便看 01</h2>
<p>又一次在模型调试不顺利发生争吵后忘记关闭微信语音，独自整理着愈发庞大的代码库。片刻之后合伙人问我：“失望吗？”</p>
<p>我说：“还好吧，有点难过，但也不至于失望。”</p>
<p>不知道为什么，当我每天面对这堆代码库的时候，脑海里总会把它想象成一部巨大的机器。具体来说，他头部的几个部件暴露在外，这些部件由我拼接，像乐高积木一样——身处当下这个时代的优势，几乎可以在全球范围内找到想要使用的任何部件，然后写很少的代码把它们拼接在一起。这便是我的主要工作，得心应手，但也仅此而已。这部机器的绝大多数被封装在若干个黑盒子里形成中下部，对他们的了解仅限于一些连绵不断的术语，试图去了解具体组件的流程却发现每一个都像一座迷宫。“完全不明白是如何工作的。”对此只能战战兢兢，期待着每一次的输入输出都如约而至，能够随时保持着更新，同时性能不会有纰漏。</p>
<p>所幸运气还不错，一直以来都能与不同行业的人打交道，纵然不是每个人都令我仰慕钦佩，但大多数至少都是让人尊敬的出色人物。更加幸运的是，总能在困难时刻得到他们中一些有意无意的，或是提点或是帮助，有时还会加入到工作。黑盒子便大致以这样微妙的方式，协同整部机器有序运作起来。</p>
<p>但是没有机器能理解具有无限变量的运动，在这种运动中，情感起着根本性作用，而随机性将随着比赛进程一直存在。</p>
<p>我们捕捉了社交媒体和新闻的大多数主观情感内容，这与比赛的主观情感只存在相关性，并没有什么因果关系。我们捕捉了尽量多的比赛特征，把比赛对抗模拟成矩阵乘法进入神经网络迭代，可又有多少特征没被捕捉到，真的是这些特征决定的比赛走向吗？没有上下文的数据没有任何意义。</p>
<blockquote>
<p>只是再怎么模拟，也无法实现真正意义上的数字孪生，因为数字化的成本超出了这个世界的承受能力。必须做一定程度的抽象，不能基于因果律和牛顿的机械宇宙观来做，因此精确的数字孪生是不存在的，一切都是概率和规律。但在模拟解决现实世界预测问题的同时，则可以沉淀出我们真正需要的计算系统。</p>
<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DfYTxdWx8vC7X80gyeEgLw">《聊聊我要做的计算》</a></p>
</blockquote>
<p>一切都是概率和规律。</p>
<p>年龄增长带来的好事，便是不大在乎得失带来的情绪，而更在乎得失带来的收益。以前看不到的东西现在可以看到了，不明白的东西现在弄明白了，这无论如何都谈不上失望，倒像是人生中白捡了一个便宜。只是接下来又有更多的工作要做了。</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>《1973 年的弹子球》读书笔记</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/1973"></link>
    <id>1677072749.3773606</id>
    <updated>2023-02-22T21:32:29Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:32:29Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>村上春树在他第二本小说《1973 年的弹子球》仍然写不了长句子，不过并不妨碍成为一本读感很好的小说，不同于《且听风吟》笔法生疏造成的语句割裂感，依旧使用了很少的形容词与副词，却巧妙了很多，也形成了小说家最重要的一些东西：言辞达意，结构清晰。仅用了一本小说的时间。
</summary>
    <content type="html">
      <h1>《1973 年的弹子球》读书笔记</h1>
<p>村上春树在他第二本小说《1973 年的弹子球》仍然写不了长句子，不过并不妨碍成为一本读感很好的小说，不同于《且听风吟》笔法生疏造成的语句割裂感，依旧使用了很少的形容词与副词，却巧妙了很多，也形成了小说家最重要的一些东西：言辞达意，结构清晰。仅用了一本小说的时间。</p>
<p>从这本小说开始，已经有了村上春树小说的大多数特点：双线叙事结构，超现实主义的穿插闪回，以及字里行间的孤独。相对于我最近正在读的另一个作家，张爱玲笔下的孤独苍凉而赤裸，村上春树则温暖了许多——琐碎且温暖：</p>
<blockquote>
<p>傍晚五时半的胡须弄得脸有点儿发暗，也不管它了。问题是这根本不像我的脸，而是碰巧坐在通勤电车对面座位上的二十四岁男人的脸。无论是我的脸我的心，都不过是对任何人都毫无意义可言的尸骸罢了。我的心痛某人的心相擦而过。啊，我说。噢，对方应到。如此而已。谁也不举手。谁也不再回头。</p>
<p>之后他洗脸刷牙，上床躺倒，暗想明天早上肯定有电话打过来，便熄灯睡觉。结果周六早上电话也没响。他打开窗，做早餐，给盆栽植物浇水，然后等到偏午。这回恐怕真的死心了，随即笑笑——那种像是对着镜子边梳头边练习几次的笑。</p>
<p>车前几米远的地面被齐整整地切去了，而横亘着黑暗的天宇，海和城市夜景。鼠身体前倾，双手搭在方向盘上，纹丝不动地盯视着空中的某一点。夹在指尖的没有点火的香烟，其端头在空中不断勾勒出若干复杂而毫无意义的图形。</p>
</blockquote>
<p>这大概也是村上春树更为受欢迎的原因吧，流行的东西都免不了“俗”。还有个一直延续的东西，便是开始频繁出现在细节描写中，如同之后的《没有色彩的多崎作和他的巡礼之年》里用来形容芬兰人脱口而出的警句，这应该是习惯：</p>
<blockquote>
<p>一五一十解释起来怕是要五个钟头。如向一个人解释，说不定其他人都要听，而不久就要落到向全世界解释的地步。</p>
<p>“那是工作。”我继续相劝，“起初可能有趣，但从早到晚尽干那个，谁都要生厌的。”</p>
<p>搞我们这个档次的翻译的好处，就是无须加进什么想法。左手拿硬币，啪一声放到右手，左手腾空，右手留下硬币，如此而已。</p>
</blockquote>
<p>这本书写于 1980 年，如果以 1983 年任天堂推出 fc 为界线，处于前电子游戏时代，诚然这个时代已经有了大量的文字类电子游戏以及终端字符串模拟图形游戏，但以大众对电子游戏的接触面，前电子游戏时代这个说辞大概是可以的。而弹子球机——我并没有看到过弹子球机，应该是 Windows 内置的三维弹球的现实具象，在小说中的描写：</p>
<blockquote>
<p>除了换成数值的自尊心，从弹子球机中你几乎一无所得，而失去的却不可胜数。至少失去了时间——失去了用足以建造所有历届总统铜像的铜板都换不来的宝贵时间。</p>
<p>弹子球的目的不在于自我表现，而在于自我变革；不在于扩张自己，而在于缩小自己；不在于分析，而在于综合。</p>
<p>在大学校园里我几乎不露面，打工钱大半投进了弹子球机，跳击，顺击，拦击，停击等大多数技巧也学得出神入化。</p>
<p>得分超过十五万时，真正的冬天来临了。</p>
<p>她出类拔萃，三蹼“宇宙飞船”......只有我理解他，唯独她理解我。我每次按下开机钮，她都以不无快感的声音在记分屏上弹出六个“0”，随即冲我微笑。我把活塞拉到精确得毫厘不爽的位置，将银色闪闪的球从秋到弹向球区。球在她的球区激素转动的时间里，我的心就好像吸了优质大麻一样彻底舒展开来。</p>
</blockquote>
<p>我第一次读这本书是在 2006 年，当时实在无法想象一个前电子游戏时代简单规则集合的机器能产生魔兽世界一样的吸引力。现在想来，无论原子世界或比特世界，无论指令和数据结构的复杂，真正重要的是在某一刻让精神获得自由的东西，这大概是游戏最重要的东西了。</p>
<p>这本书的许多书评都乐于讨论故事的走向，在我看来村上春树的小说故事脉络并不是那么的重要，它原本就是简单的。鼠的走向，我的走向，双胞胎姐妹的走向，这些都是不言自明，在孤独中寻求幸福生活，无处不在的自我斗争更为重要。他的结局，大多人因为林少华先生的序把关注点放在放在生与死的探讨，这是我觉得这本中译版排版欠妥的地方。而林少华先生的序，“新颖别致，洗尽铅华，节奏明快，一气流住，而又峰回路转，机警诙谐，曲尽其妙。简约、韵律和幽默联翩而出各呈风姿，日本式抒情和美国风味水乳交融浑然一体。”大概是他一时兴起把自己代入进了村上春树，使我怀念起了一个长辈，拥有同样“八零年代文化人的酸腐”。这样说有点刻薄，但一时也想不出太好的词汇，只能脱口而出了。</p>
<p>弹子球机作为延伸，1973 年作为分水岭，正是它的标题。格列，巴里的大沙皇，戈德利普的国王与皇后，安玛格丽特，奥黛丽赫本，玛丽莲梦露，以及他最爱的三蹼号宇宙飞船上面的群星。指针已经完全明确，告别那个一去不复返的浪漫年代，东西对立核弹威胁，人们对宇宙怀揣希望，嬉皮士，摇滚乐，史蒂夫乔布斯一心想回溯的年代。这便是结局，如此我们才能走向未来，那个政治正确仿佛也不错的未来，于是我们听着《橡胶灵魂》，煮咖啡，一整天望着窗外飘逝的这个星期日，这个一切都清澄得近乎透明的静静的星期日。</p>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>我与魔兽世界的一些故事（1）</title>
    <link href="https://tanzhijian.org/posts/some_of_my_wow_1"></link>
    <id>1677072633.8233135</id>
    <updated>2023-02-22T21:30:33Z</updated>
    <published>2023-02-22T21:30:33Z</published>
    <author><name>tanzhijian</name></author>
    <summary>很久很久以前，那时候还风靡一款叫做魔兽世界的游戏。我和我的几个朋友，某宁，某强，某斌，等等一起沉溺其中。某宁搓着一个叫“淡紫色的瞳孔”的法爷，为了叫唤方便，他公会的人都会称之为“淡紫”。有一天，某宁突然做了个悲伤的表情对我说，我被骗了。
</summary>
    <content type="html">
      <h1>我与魔兽世界的一些故事（1）</h1>
<p>很久很久以前，那时候还风靡一款叫做魔兽世界的游戏。我和我的几个朋友，某宁，某强，某斌，等等一起沉溺其中。某宁搓着一个叫“淡紫色的瞳孔”的法爷，为了叫唤方便，他公会的人都会称之为“淡紫”。有一天，某宁突然做了个悲伤的表情对我说，我被骗了。</p>
<p>我大喜之下赶紧问原因。</p>
<p>“我挂了个石头在拍卖行卖 800g。”</p>
<p>“刚收到提示已售出，我准备收钱，发现倒被扣了 800g。”</p>
<p>“我他妈脚趾都抠紧了。”</p>
<p>“几番检查，发现是个叫‘部落伯卖行’的给我寄的付款取信。妈的，信内容还造得跟真的一样，草。”</p>
<p>“那赶紧联系 GM 举报。”我说到。某宁不吭声，思索了片刻，坐回自己的电脑旁，打开游戏，新建了个叫“部落怕卖行”的号，登进游戏后直冲拍卖行，检索了一会，来到邮箱，照着被骗那封信弄了个一模一样的，寄出。“看老子怎么把 g 给弄回来。”某宁一副双目泣血的愤慨样。</p>
<p>晚上打完公会活动大家出去吃面。某宁三口并作两口吃完抓起纸巾撸了撸嘴站起来准备走人，我们连忙按住从他兜里摸出 5 块钱。大家细嚼慢咽吃完，悠哉的摇回寝室，只见某宁在那里手舞足蹈的放声高歌，回头见我们脸都笑成了一朵菊花。“老子的 g 回来了！”他吼道。我们顺着他的邮箱看去，果真有一封带了沉甸甸金币的信躺在那里。</p>
<p>“老天真他妈不开眼。”某斌叹道。</p>
<p>第二天起床，发现某宁仍然在手舞足蹈，梦呓般哼着些不着调的歌，一问得知，原来昨晚又寄出了些信，收到陆陆续续的回信到现在已经搞到 5000 多余 g。</p>
<p>这时某强腾的一下从床上弹起，赤身裸体的打开电脑进入游戏，新建了一个叫“部落柏卖行”的号，直冲拍卖行。</p>
<p>“要挑那些 500 到 1000 的货下手。”</p>
<p>“太贵了的，别人身上没带那么多 g，一下子就被识破了。”</p>
<p>“便宜的那些，什么矿啊，皮啊，这些就不要搞了，没多大搞头，划不来。”</p>
<p>某宁像一个老师傅一样念叨着。</p>
<p>于是接下来的几天，两人无时无刻都粘在一起，一起上课下课，一起吃饭，一起讨论，四目相对放声憨笑。</p>
<p>当我再问他们时，加起来已经搞到 20000 来 g 了。</p>
<p>“差不多就收手了，再搞下去就真搞大了。”某斌劝阻道。</p>
<p>“你不要得不到吃就说葡萄酸嘛，来跟着哥哥混，大家一起发财。”某宁笑着说道。</p>
<p>某斌摇了摇头，独自一人去了网吧。当天晚上打完活动后笑颜如花的回到寝室。</p>
<p>第二天我打开游戏，看到官方通告上公布了一批最新的游戏违规操作被停封的账号。感到不妙，逐一查看，发现某宁和某强的账号赫然在目。我急忙叫醒还在酣睡的某宁和某强，告知他们。当他们打开游戏输入账号时，发现已经登不上去了。</p>
<p>这时某斌突然冲过来推开我，嘴里直念叨坏了坏了。只见他打开游戏输入账号，选中了人物列表中一个“部落㧮卖行”的号，登录进入游戏，然后就是一阵的发呆。</p>
<p>我凑过去一看，发现在“部落㧮卖行”的邮箱里，躺着一封带有 1200g 的来信。</p>
<p>“要不联系一下，把 g 退回去？”我试探的提了个意见。某斌不说话。</p>
<p>之后的几天，某宁和某强不停的通过各种途径申述，试图要回他们的账号，一直无果。某斌紧张了好几天，一直刷新着封停违规账号的名单，如愿以偿的没看到他的账号被列之上。</p>
<p>再之后，大家都不玩魔兽世界了。</p>
<p>再之后，过了几年，又过几年，就到了现在。</p>
<p>偶然一次碰头吃饭，酒过三巡，回忆起这件事。</p>
<p>“以后再干这种事，要重新申请一个账号。”某宁说。</p>
<p>“以后再干这种事，要记得把 g 及时转移走。”某强说。</p>
<p>“我没中招，哈哈。”某斌说。</p>
    </content>
  </entry>
  
</feed>